歐美日聯合強化反補貼 南韓造船、半導體業恐遭波及

〔財經頻道／綜合報導〕美國、歐盟和日本為限制中國的工業補貼政策，3方在本月14日就修訂世界貿易組織（WTO）組織的《補貼與反補貼措施協定》（Agreement on Subsidies and Countervailing Measures）發布聯合聲明，建議擴大禁止國家補貼的項目，而南韓智庫韓國對外經濟政策研究院（KIEP）指出，此聯合聲明也恐影響南韓的造船和半導體行業。

《BusinessKorea》今（20）報導，美國、歐盟和日本3方就WTO限制補貼簽署的聯合聲明，被外界認為意在限制中國的補貼政策，和依賴國營公司的經濟結構，而南韓智庫KIEP於19日發布報告指出，該聯合聲明也恐威脅南韓工業。

據報導，聯合聲明內容建議，WTO應擴大禁止補貼的形式、扭曲供應將被列為補貼損害，而國營公司將被歸類為公共機構。

KIEP則認為，聯合聲明可能影響南韓的造船和半導體業。如日本在本月初聲稱，南韓政府在重組該國造船業的過程中，為造船廠提供財政和金融支持，違反了《補貼與反補貼措施協定》。另據經濟合作暨發展組織（OECD）去年12月的報告，南韓三星電子和SK海力士等半導體製造商，皆獲得南韓政府的預算支持。而美國總統川普在批評中國政府的補貼政策時，也引用了同一份OECD報告。

不過，報導指出，出於聯合聲明的重點放在造成產能過剩的工業補貼，加上OECD的報告中，沒有提到半導體行業的產能過剩，而是提及鋁金屬行業的產能過剩，因此半導體行業受到的影響可能較低。

OECD在2019年底發布「衡量國際市場的扭曲：半導體價值鏈」報告，其稱與其他國家的競爭對手相比，中國半導體企業的確獲得過多失衡的政府資助和介入。